專家：畢業生疫境搵工恐捱半薪

特區政府今日將公佈本港最新失業率。政務司司長張建宗昨日表明，在新冠病毒疫情衝擊下，本港失業率及就業不足率將進一步上升，就業狀況難以在短期內有好轉，更直言應屆畢業生求職將較往年困難。有人力資源顧問指出，目前只有小部分行業可能招聘人手或可加薪，而應屆大學畢業生若幸運找到工作，預期入職薪金或會較去年畢業生減少近半，普遍也會下調兩三成。■香港文匯報記者 高俊威

張建宗指出，全球經濟受新冠病毒疫情打擊，廣泛經濟活動出現嚴重收縮甚或停擺，本港不能倖免，對勞工市場影響更相當明顯。去年12月至今年2月經季節性調整的失業率已顯著上升至3.7%，見9年來高位，零售、住宿及膳食服務業合計的失業率及就業不足率更分別急升至6.1%和2.5%，均為10年來新高，由於2月數據仍未反映疫情全球大流行情況，因此可預計今年1月至3月的失業率及就業不足率將進一步上升。

聘逾萬公僕 5000實習生

他續說，本港勞工市場在短期內將面對巨大壓力，就業狀況亦難以在短期內好轉。在這特殊環境下，很多企業緊縮人力資源，而5月至7月正值應屆畢業生求職的高峰期，預期他們的就業將較往年困難。他表示，政府未來兩年會在公營及私營界別創造約3萬個有時限職位，涵蓋不同技能及學歷人士，本年度亦會聘請逾萬名公務員及5,000名短期實習生，較去年增加約3,000人。

安俊人力資源顧問董事總經理周綺萍昨日接受香港文匯報訪問時亦解釋，上月公佈的失業率未反映當月就業情況，受疫情進一步打擊，上月就業情況更差，估計失業率升至4%，其中仍以旅遊、零售、餐飲等行業所受影響最嚴重，相關企業不但不再聘請各階層員工，甚至可能裁員。現有員工除面對失業，不少人需要放無薪假，更遑論有薪金調整。

醫療速遞IT或有人工加

她指出，疫情下或有少部分行業需要聘請人手，例如醫療、速遞及資訊科技業等，從業員薪酬或有5%至10%加幅。不過，由於疫情的影響屬全球性，倘疫情一直未能改善，各行各業均難以獨善其身，將來仍有機會受影響。

對於應屆畢業生可能畢業變失業，周綺萍指畢業生就算可以找到工作，參照2003年「沙士」時大學畢業生入職薪酬最多可較以往減少一半為例，應屆畢業的入職薪酬，或只及去年普遍有1.1萬元至1.5萬元的一半，即5,500元至7,500，相信普遍也會減少兩成至三成。

另外，財政司司長陳茂波昨在網誌指出，過去一年的社會事件與暴力衝擊，加上新冠肺炎疫情，令就業市場所受影響不斷加深，而政府推出的第二輪防疫抗疫基金或未必能做到最周全，但肯定可以在一定程度緩解失業率上升的速度及幅度，盡可能保住打工仔飯碗及本港經濟元氣。

請唔起咪撚請
邊間壓價既我都係咁同佢講(8年前)

搵工還搵工
唔該俾返少少尊嚴
可以避開好多19公司架

呢d專家食屎啦

仆你個臭街
咁快出定口術壓價

又係周綺萍哩條壓價撚唯恐天下不亂

進出口貿易慘到乜咁，完全無補助

受惠行業it狗

我有朋友比人炒有人比人接近凍薪

你返工係公司俾機會你學嘢

我都唔明白點解會有人要求公司出糧

外賣又贏

讀master 避世

吃屎啦，專家！

又係周綺萍屌你老母

你咪半價請人囉

請咗啲傻仔唔好喊

認同

uni fg +2.5% ed 20k

政府推多啲－年貨仔用完即棄合約工咪搞掂囉，志在降低失業率做靚條數

扣一半低過最低工資

睇你讀邊科

要半薪我留係屋企做廢青算

佢緊係想咁